% Ubah judul dan label berikut sesuai dengan yang diinginkan.
\section{Hasil \& Pembahasan}
\label{sec:hasil}

% Ubah paragraf-paragraf pada bagian ini sesuai dengan yang diinginkan.

% Contoh input beberapa gambar pada halaman.
\subsection{Arsitektur Sistem}
Penelitian tugas akhir ini dirancang untuk memenuhi kebutuhan sistem dalam memindahkan data yang berada di dalam jaringan lokal rumah sakit. Data yang dipindahkan akan digunakan sebagai sumber data dalam implementasi dashboard nasional rumah sakit guna memantau kinerja rumah sakit di seluruh cabang. Aplikasi ini melibatkan penggunaan beberapa teknologi yang berperan penting dalam penyelesaian kasus tersebut.
  \subsubsection{Express JS} 
  Express JS digunakan sebagai kerangka kerja dalam pembuatan API (\emph{Application Program Interface}) yang berperan dalam pengembangan aplikasi web berbasis Node.js. Teknologi ini menyediakan fitur - fitur yang mempermudah pengaturan rute API, manajemen permintaan dan respons, serta intergrasi dengan berbagai modul dan middleware. Dengan Express JS, pengembang dapat mengimplementasikan logika bisnis yang kompleks dengan lebih efisien dan memisahkan antarmuka pengguna (UI) dari logika aplikasi dengan menggunakan pendekatan yang modular dan terstruktur. Kelebihan utama dari Express JS adalah kemampuannya dalam menangani permintaan secara asynchronous, menjadikannya pilihan yang ideal untuk aplikasi real-time dan berbasis data yang dinamis.

  \subsubsection{Next.js}
  Next.js digunakan sebagai kerangka kerja \emph{front-end} yang menggunakan menggunakan \emph{library} React. Salah satu keunggulan utama Next.js adalah kemampuannya untuk menyediakan pengalaman pengguna yang responsif dan cepat dengan kombinasi \emph{server-side rendering} (SSR) dan \emph{static site generation} (SSG). SSR memungkinkan aplikasi untuk menghasilkan halaman secara dinamis di sisi server sebelum dikirim ke browser, sementara SSG memungkinkan pembangkitan halaman statis yang dapat di-cache untuk mempercepat waktu pemuatan. Next.js juga menawarkan fitur-fitur seperti pembuatan rute otomatis, pengelolaan status dan props, serta pengoptimalan gambar secara terintegrasi. Dengan menggunakan Next.js, pengembang dapat fokus pada pengembangan fitur-fitur krusial aplikasi tanpa harus memikirkan kompleksitas konfigurasi infrastruktur.

  \subsubsection{ElectronJS}
  Electron adalah kerangka kerja yang memungkinkan pengembang untuk membangun aplikasi desktop lintas platform menggunakan teknologi web seperti HTML, CSS, dan JavaScript. Dengan Electron, pengembang dapat mengemas aplikasi web menjadi paket instalasi yang dapat dijalankan di berbagai sistem operasi seperti Windows, macOS, dan Linux tanpa perlu melakukan penyesuaian tambahan yang signifikan. Keunggulan utama Electron adalah kemampuannya untuk memberikan akses langsung ke API sistem operasi, memungkinkan aplikasi untuk memanfaatkan fitur-fitur natif seperti notifikasi desktop, akses sistem file, dan integrasi dengan sistem tray, sambil mempertahankan fleksibilitas dan kekuatan pengembangan menggunakan teknologi web modern. 

  \subsubsection{Temporal.io}
  Temporal.io adalah aplikasi pihak ketiga yang digunakan untuk mengelola dan mengkoordinasikan tugas migrasi dengan memanfaatkan \emph{worker} untuk menyelesaikan tugas tersebut. Aplikasi ini menawarkan kemampuan untuk memodelkan proses bisnis yang kompleks sebagai \emph{workflow}, memastikan tugas-tugas yang saling bergantung dieksekusi dengan urutan yang tepat dan efisien. Salah satu keunggulan Temporal.io adalah fitur pengulangan otomatis, Temporal.io dapat menangani kegagalan tugas secara transparan, memastikan bahwa semua langkah dalam proses migrasi selesai dengan sukses. Selain itu, aplikasi ini menyediakan monitoring dan logging yang mendalam, sehingga memungkinkan pengembang untuk memantau status dan performa setiap tugas secara real-time. Untuk meningkatkan keamanan, Temporal.io menggunakan protokol TLS (Transport Layer Security) untuk mengamankan komunikasi antar \emph{worker}, server, dan basis data, melindungi data dari potensi penyadapan dan serangan selama proses transmisi

  \subsubsection{Docker}
  Docker berperan dalam mengemas aplikasi dan semua dependensinya dalah sebuah kontainer serta mengkoordinasikan hubungan setiap kontainer. Docker berperan dalam mengemas aplikasi dan semua dependensinya dalam sebuah kontainer serta mengkoordinasikan hubungan setiap kontainer. Dengan menggunakan Docker, pengembang dapat memastikan bahwa aplikasi berjalan dengan konsisten di berbagai lingkungan, baik itu di mesin lokal pengembang, server pengujian, atau di produksi. Docker juga mendukung isolasi yang kuat, yang berarti setiap kontainer berjalan secara independen tanpa mengganggu kontainer lainnya, mengurangi risiko konflik antar dependensi. Selain itu, Docker memfasilitasi skalabilitas dengan mudah, memungkinkan penyebaran dan pengelolaan banyak kontainer secara bersamaan melalui alat orkestrasi seperti Docker Compose. Hal ini membuat Docker sangat efektif dalam mengimplementasikan arsitektur mikroservis, di mana 
  \subsubsection{PostgreSQL}
  PostgreSQL adalah sistem manajemen basis data relasional (RDBMS) yang powerful dan open source. Dikenal karena kehandalannya dan kemampuan untuk menangani beban kerja yang besar, PostgreSQL menawarkan fitur-fitur seperti dukungan untuk transaksi ACID (Atomicity, Consistency, Isolation, Durability), indeks yang kuat, serta berbagai jenis data yang fleksibel termasuk JSON dan XML. PostgreSQL juga mendukung ekstensi yang memperluas fungsionalitasnya, seperti pengelolaan data spasial, full-text search, dan pengolahan data time-series. Dengan komunitas yang aktif dan dukungan yang luas, PostgreSQL menjadi pilihan yang populer untuk berbagai aplikasi dari skala kecil hingga besar.

\subsection{Analisis Kebutuhan}

\subsubsection{4.1.2.1 Kebutuhan Fungsional}
Berikut adalah kebutuhan fungsional yang dibutuhkan dalam menyelesaikan aplikasi pada tugas akhir ini.

\begin{table}
  \caption{Hasil pengujian perbandingan jumlah baris}
  \label{tab:baris}
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Nama tabel} & \textbf{Sarpras} & \textbf{SarprasTujuan} \\
    \midrule
    migrations & 29 & 29 \\
    
    subunits & 17 & 17 \\
    
    users & 219 & 219 \\
    
    units & 3 & 3 \\
    
    subunit\_members & 121 & 121 \\
    
    squads & 6 & 6 \\
    
    members & 212 & 212 \\
    
    squad\_members & 76 & 76 \\
    
    instruments & 6 & 6 \\
    
    passcodes & 142 & 142 \\
    
    locations & 9 & 9 \\
    
    location\_units & 7 & 7 \\
    
    cars & 29 & 29 \\
    
    interval\_schedules & 10639 & 10639 \\
    
    shift\_schedules & 4 & 4 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{table}



\subsubsection{4.1.2.2 Kebutuhan Nonfungsional}
Berikut merupakan beberapa kebutuhan non-fungsional yang dibutuhkan dalam menyelesaikan penelitian ini.

Aplikasi dapat dijalankan pada sistem operasi Windows, Linux, dan macOS. Aplikasi dapat menyimpan data kredensial koneksi basis data dengan aman. Aplikasi dapat menerapkan migrasi data dengan aman. Aplikasi hanya dapat diakses oleh pengguna yang berhak dan memiliki akses kredensial.
\subsection{Pembahasan}
Implementasi aplikasi sesuai dengan \emph{use-case} memerlukan pengujian setelahnya guna memastikan seluruh fungsionalitas berjalan dengan semestinya. Pengujian dilakukan dengan membandingkan keluaran fungsi terkait \emph{use-case} dengan keluaran yang seharusnya dihasilkan oleh fungsi tersebut. Jika keduanya menghasilkan nilai yang sama, maka dapat disimpulkan bahwa fungsi yang mendukung \emph{use-case} tersebut telah berhasil. Selain pengujian pada fungsi, dilakukan juga pengujian terhadap tampilan aplikasi dengan melakukan debugging manual. Proses debugging manual ini bertujuan untuk memastikan bahwa antarmuka pengguna berfungsi sebagaimana mestinya, tampilan visualnya sesuai dengan desain yang diinginkan, serta interaksi pengguna berjalan tanpa hambatan. Pengujian frontend ini melibatkan identifikasi elemen antarmuka yang perlu diuji, pengembangan skenario pengujian untuk setiap elemen, dan pelaksanaan pengujian untuk memastikan bahwa semua elemen berfungsi dengan benar. Tabel \ref{tbl:fungsional} menyajikan hasil pengujian fungsionalitas.

\begin{table}
  \caption{Hasil pengujian fungsionalitas}
  \label{tab:fungsional}
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Kode} & \textbf{Nama Fitur} & \textbf{Hasil Uji} \\
    \midrule
    UC1-01 & Daftar & Berhasil \\
  UC1-02 & Masuk & Berhasil \\
%   \hline
 UC1-03 & Keluar & Berhasil \\
%   \hline
 UC2-01 & Tambah koneksi & Berhasil \\
%   \hline
 UC2-02 & Tampil semua koneksi & Berhasil \\
%   \hline
 UC2-03 & Tampil detail koneksi & Berhasil \\
%   \hline
UC2-04 & Ubah koneksi & Berhasil \\
%   \hline
 UC2-05 & Hapus koneksi & Berhasil \\
%   \hline
 UC2-06 & Test konfigurasi koneksi & Berhasil \\
%   \hline
 UC2-07 & Tampil informasi skema koneksi & Berhasil \\
%   \hline
 UC3-01 & Tambah pekerjaan sinkronisasi &  Berhasil\\
%   \hline
 UC3-02 & Tampil semua pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
 UC3-03 & Tampil detail pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
 UC3-04 & Hapus pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
 UC3-05 & Jalan pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
 UC3-06 & Tampil semua eksekusi sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
 UC3-06 & Tampil detail eksekusi sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Selanjutnya, dilakukan evaluasi dan pengujian terhadap kualitas data hasil migrasi. Evaluasi ini penting untuk memastikan bahwa data yang telah dipindahkan ke sistem baru tetap akurat, lengkap, dan konsisten. Proses evaluasi ini melibatkan beberapa tahapan, antara lain validasi data, verifikasi data, dan pengujian integritas data. Validasi data dilakukan untuk memastikan bahwa data yang dipindahkan sesuai dengan format dan standar yang ditetapkan. Verifikasi data bertujuan untuk mengecek kembali keakuratan data dengan membandingkannya dengan sumber data asli. Sementara itu, pengujian integritas data dilakukan untuk memastikan bahwa hubungan antar data tetap terjaga dengan baik dalam sistem baru.  
    
Untuk mendukung pengujian ini, penulis menyiapkan basis data sumber yang merupakan basis data PostgreSQL dengan nama \textbf{Sarpras} dan basis data tujuan yang merupakan basis data PostgreSQL dengan nama \textbf{SarprasTujuan}. Proses uji kualitas dilakukan dengan membandingkan jumlah baris pada basis data SarprasTujuan dengan basis data Sarpras. Langkah ini penting untuk memastikan bahwa seluruh data telah berhasil dipindahkan tanpa ada yang hilang atau terduplikasi. Selain membandingkan jumlah baris, proses uji kualitas juga melibatkan pemeriksaan beberapa aspek lain, seperti konsistensi data antar tabel dan validitas data individual. Pemeriksaan ini bertujuan untuk memastikan bahwa setiap entri data pada basis data tujuan sesuai dengan entri pada basis data sumber.\textbf{Tabel \ref{tab:baris}} merupakan hasil eksekusi query jumlah baris pada setiap tabel basis data Sarpras dan SarprasTujuan.

\begin{table}
  \caption{Hasil pengujian perbandingan jumlah baris}
  \label{tab:baris}
  \centering
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Nama tabel} & \textbf{Sarpras} & \textbf{SarprasTujuan} \\
    \midrule
    migrations & 29 & 29 \\
    
    subunits & 17 & 17 \\
    
    users & 219 & 219 \\
    
    units & 3 & 3 \\
    
    subunit\_members & 121 & 121 \\
    
    squads & 6 & 6 \\
    
    members & 212 & 212 \\
    
    squad\_members & 76 & 76 \\
    
    instruments & 6 & 6 \\
    
    passcodes & 142 & 142 \\
    
    locations & 9 & 9 \\
    
    location\_units & 7 & 7 \\
    
    cars & 29 & 29 \\
    
    interval\_schedules & 10639 & 10639 \\
    
    shift\_schedules & 4 & 4 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{table}

    Berdasarkan hasil \ref{tab:baris}, ada beberapa hal yang perlu didiskusikan terkait dengan pengujian dan sinkronisasi data. Pertama, pengujian terkait uji kualitas data berhasil dibuktikan dengan jumlah tabel dan perbandingan antar jumlah baris di kedua basis data untuk masing-masing tabel yang memiliki nilai yang sama. Keberhasilan dalam uji kualitas data ini menunjukkan bahwa proses migrasi telah dilakukan dengan benar dan semua data telah terintegrasi dengan baik ke dalam sistem baru. Hal ini memberikan keyakinan bahwa data di basis data tujuan dapat digunakan untuk operasional sehari-hari tanpa masalah. Selain itu, kesamaan jumlah baris juga mengindikasikan bahwa tidak ada data yang hilang atau terduplikasi selama proses migrasi. Hal tersebut penting karena data yang hilang bisa menyebabkan kekurangan informasi yang diperlukan, sedangkan data yang terduplikasi bisa menyebabkan inkonsistensi dan kesalahan dalam analisis data.

    Langkah berikutnya setelah pengujian kualitas data migrasi adalah melakukan pengecekan konsistensi dan validitas data secara lebih mendalam. Pengecekan konsistensi ini penting untuk memastikan bahwa relasi antar tabel dalam basis data tetap utuh dan tidak mengalami anomali setelah proses migrasi. Selain itu, dilakukan pula uji lebih mendalam seperti pengujian nilai-nilai unik, pengecekan referensi silang antar entitas, dan tipe kolom pada setiap tabel. Untuk memenuhi kebutuhan pengujuan tersebut, digunakan alat \emph{PostgresCompare}. Berdasarkan hasil uji \emph{PostgresCompare}, didapatkan hasil bahwa terdapat 26 tabel pada kedua basis data identikal, mulai dari skema, nama tabel, tipe kolom pada setiap tabel, dan index pada setial tabel. 

    Namun demikian, dari pengujian sinkronisasi, penulis menemukan keterbatasan aplikasi. Salah satu masalah yang dihadapi adalah ketika dilakukan migrasi antara dua basis data yang memiliki tipe yang berbeda, seperti MySQL dan PostgreSQL. Permasalahan muncul karena perbedaan dalam pemetaan (mapping) antara struktur data PostgreSQL dan MySQL. Hal ini mempengaruhi proses sinkronisasi data yang seharusnya mulus, namun menjadi kompleks karena perbedaan dalam cara kedua sistem basis data ini memperlakukan beberapa tipe data dan indeks. Penulis berharap untuk penelitian selanjutnya, dapat dipertimbangkan untuk menerapkan pendekatan tipe basis data berbeda dalam konteks migrasi dan sinkronisasi. Pendekatan ini akan menguji kemampuan sistem untuk mentransfer data antara berbagai tipe basis data, seperti antara MySQL dan PostgreSQL, serta memperluas ruang lingkup adaptasi sistem terhadap perbedaan dalam struktur dan karakteristik tipe data yang digunakan oleh masing-masing sistem.

  

% \begin{longtable}{|l|l|l}
%   \caption{Hasil pengujian fungsionalitas} \label{tbl:fungsional} \\
%   \hline
%   \textbf{No.} & \textbf{Kode} & \textbf{Nama Fitur} & \textbf{Hasil Uji} \\
%   \hline
%   \endfirsthead
%   \endhead
%   \endfoot
  
%   \hline
%   \endlastfoot
  
%   1 & UC1-01 & Daftar & Berhasil \\
%   \hline
%   2 & UC1-02 & Masuk & Berhasil \\
%   \hline
%   3 & UC1-03 & Keluar & Berhasil \\
%   \hline
%   4 & UC2-01 & Tambah koneksi & Berhasil \\
%   \hline
%   5 & UC2-02 & Tampil semua koneksi & Berhasil \\
%   \hline
%   6 & UC2-03 & Tampil detail koneksi & Berhasil \\
%   \hline
%   7 & UC2-04 & Ubah koneksi & Berhasil \\
%   \hline
%   8 & UC2-05 & Hapus koneksi & Berhasil \\
%   \hline
%   9 & UC2-06 & Test konfigurasi koneksi & Berhasil \\
%   \hline
%   10 & UC2-07 & Tampil informasi skema koneksi & Berhasil \\
%   \hline
%   11 & UC3-01 & Tambah pekerjaan sinkronisasi &  Berhasil\\
%   \hline
%   12 & UC3-02 & Tampil semua pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
%   13 & UC3-03 & Tampil detail pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
%   14 & UC3-04 & Hapus pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
%   15 & UC3-05 & Jalan pekerjaan sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
%   16 & UC3-06 & Tampil semua eksekusi sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
%   17 & UC3-06 & Tampil detail eksekusi sinkronisasi & Berhasil \\
%   \hline
%   \end{longtable}

